# 全球航空业

`又名` *THE GLOBAL AIRLINE INDUSTRY*

`作者` *（美国）彼得·贝罗巴巴（Peter P.Belobaba） （美国）阿梅迪奥·奥多尼（Amedeo R.Odoni） （美国）辛西娅·巴恩哈特（Cynthia Barnhart）*

`译者` *解开颜、 志军*

`出版时间` *2011 年 7 月*

`版本` *2018 年 7 月第 1 版*

## 分类

`论述` `航空` `人文` `专业`

## 前言

中译本序言摘要：

> * 制约全球航空业发展的因素依旧众多，许多国家中机场容量和空域容量的不足阻碍了航空业的快速发展，而航空安全和安保因素则始终是制约航空业发展的主要障碍。
> * （2017始）保持增长，十年内，中国将超越美国、成为全球最大的单一国家航空市场。
> * 中国航空业发展面对的几乎全部问题和挑战，都能在世界其他地区找到范本和解决的经验，本书能够帮助中国航空从业者学到成功经验，或帮助借鉴其他地区的失败教训以避免再犯同样的错误。

前言摘要：

> * 本书介绍了全球航空业得以发展的基础及其重要影响。
> * 全球航空业已经发展为一个由互相关联的技术、经济和组织部件构成的成熟、庞大、复杂体系······

## 框架

### 1 引言与概述

* 1.1 引言：全球航空业

    全球范围内航空基础设施的缺乏是制约行业发展的主要原因，并威胁到行业的持续发展和长期盈利。
    全球航空发展的主要阶段中，技术革新成为其成长的主要动力来源。

  * 1.1.1 全球管制放松与市场自由化
  * 1.1.2 新世纪的行业变革

    财务挑战

    * 1.1.2.1 低成本航空对全球的影响

        低成本航空公司简称LCC。

        持续快速发展，持续改变传统航空市场竞争格局，但总量较小。

    * 1.1.2.2 新世纪的行业变革

        新型航空公司是全球航空业第三种形式，在全球旅客以及市场份额的潜力，很可能超过了低成本航空公司对传统航空公司造成的竞争性挑战。全球航空业依然脆弱。

* 1.2 章节概览

    本书每章节的内容方向。

### 2 航空经济学、市场与需求概述

* 2.1 引言

    深刻地受到国内外监管环境变化的影响。

* 2.2 国际航空公司监管环境的背景介绍

    《芝加哥公约》的贡献。提出航权概念。

* 2.3 航空公司私有化与国际经济管制

    未来，航空公司私有化趋势，不会发生逆转。

    三种典型“航空服务协议 ASA”。核心特征与内容：市场准入、指派航空公司、运力提供和运价制定。

* 2.4 机场

    航空业运行的基础设施构成只要由机场组成的全球体系以及配套的全球空中交通管理体系。

  * 2.4.1 机场准入限制

    拥挤机场的时刻分配流程，阻碍自由竞争市场发挥其应有的作用。

  * 2.4.2 机场所有权与管理

    私有化趋势造成了管理制度以及组织结构上的重要变革。

* 2.5 空中交通管理

    空中交通管理服务的商业化趋势。

* 2.6 重要组织以及职责

    可以访问国际组织：国际民用航空（ICAO）、国际航空运输协会（IATA）官方网站，了解更多。

    美国国内的相关组织。

* 2.7 本章摘要与结论

1. 全球航空业运行于特殊的国际监管环境之中。
2. 机场容量制约日益严重。
3. 空中导航服务商业化。
4. 大量机构组织影响着航空业。
5. 航空业运营在监管、法律以及制度环境中。

### 3 国际体制与监管环境

### 4 航空产品定价的理论与实践

### 5 航空公司收益管理

### 6 航空公司运营成本与生产率度量

### 7 航空公司规划过程

### 8 航空公司航班计划的优化

### 9 航空公司航班运营

### 10 不正常运营：航班计划恢复及稳健计划制定

### 11 航空业的劳资关系与人力资源管理

* 11.1 雇佣关系中的各种可选策略

    三个互动层次，工作场所、集体协商、战略决策。

* 11.2 美国航空业的劳资关系

    工会化程度高。

  * 11.2.1 美国劳资关系的监管框架

    指的是管理工会与企业间如何打交道的法律。

  * 11.2.2 管制放松后时代美国航空公司的成本压力以及应对措施

    * 让步谈判
    * 双重薪金制
    * 员工持股计划
    * 避开工会策略

  * 11.2.3 后 9·11 时代的美国劳资关系

    1. 行业薪资趋势未明显下降。
    2. 传统公司从低成本竞争对手处学习。

* 11.3 其他国家的劳资关系

  * 11.3.1 劳资关系的监管框架

    历来受到高度监管。
    1. 欧洲，工会更强
    2. 亚洲，工会较弱

  * 11.3.2 航空公司劳资关系策略总结：怎样才有效？

    根据模型“公司/季度”颗粒度分析，采用随机影响回归分析作为随机影响。

    研究表明：在管理层与工会间以及管理者与员工间构成并维系高质量的劳资关系，是实现航空公司高绩效水平的最有效途径。

* 11.4 航空公司人力资源管理

    关联式协同高质量关系

    实践方式

    1. 招聘与培训员工的关联能力
    2. 个工作岗位间的灵活界限
    3. 监督指导和反馈
    4. 流程层面的绩效评估
    5. 冲突解决
    6. 跨界的作用
    7. 与其他公司的合作伙伴关系
    8. 领导力

* 11.5 总结

    员工为宝贵资源，而不是可节省的成本。

    上述理念应该由整套HR管理措施支撑，同事促进航空公司运营过程所涉及的各职能群体间的团队合作和协同关系。

### 12 航空安全和安全保障

* 12.1 安全

    以航空安全为中心任务的组织进行简要介绍

  * 12.1.1 安全就是不发生事故
  * 12.1.2 度量航空安全：部分风险

    度量航空旅行中旅客的死亡风险。

  * 12.1.3 Q统计值

    “每次飞行的死亡风险”衡量矩阵（Q统计值）

    Q统计优点如下：
    1. 每次坠机事故都按照乘客死亡比例进行统计。
    2. 可不考虑飞行里程或者

  * 12.1.4 Q值的例子

    Q统计值计算的最新进展

    ![CodeCogsEqn](image/CodeCogsEqn.gif)

  * 12.1.5 其他的安全度量方法

    其他角度探讨航空旅客安全问题

  * 12.1.6 某些航空公司更安全吗？

    安全统计数据分析可能得出错误结论以及如何预防这种情况出现。

  * 12.1.7 20 世纪的情况

    回顾旅客安全问题历史

  * 12.1.8 飞机碰撞风险评估

    机场跑道上飞机相撞的风险

  * 12.1.9 空中相撞风险

    避免飞机在空中相撞

* 12.2 航空安全保障

  * 12.2.1 9·11 事件的影响
  * 12.2.2 航空安全保障的成本分析
  * 12.2.3 常见安全保障措施 

  1. 客舱与飞行驾驶舱的改进
  2. 行李舱
  3. 飞机外部的安全威胁（发生过针对民航的导弹袭击）

  * 12.2.4 安保，值得这样做吗？

    两种经济范式：成本-效益分析，风险管理。

  * 12.2.6 欧洲的窘境

    欧洲的危险品检测流程。

  * 12.2.7 其他的安保窘境

    1. 行李必须匹配吗？
    2. 手提电脑不得带上飞机？
    3. 不合时宜？（现代恐怖主义袭击）
    4. “已知”旅客安检流程

  * 12.2.8 结束语

    我们无法不计代价地持续改善安全状况。

    我们确实能进一步改进安保政策，但某种程度上我们应为已有的安保措施感到骄傲并尽量往好处想。

    生活在恐惧中没有任何好处。

    就像无法影响大地震的发生，但可以全力以赴弥合地震的损失。

### 13 机场

* 13.1 引言

    介绍与机场有关主题。
* 13.2 背景

    各地区的发展动向。
* 13.3 物理特性

    1. 机场空侧设计标准
    2. 机场空侧的几何布局
    3. 旅客候机楼的分类
    4. 旅客候机楼理念的评估
    5. 地面道路交通
* 13.4 容量、延误和需求管理

    空中交通延误及机场拥堵等相关问题做定性的介绍：
    1. 空侧容量
    2. 空侧延误及缓解措施
    3. 陆侧容量和服务水平
* 13.5 机场的体制、组织与经济特性

    机场收费与机场收入来源主题讨论。涉及到：

    1. 机场所有权以及管理
    2. 机场使用费
    3. 经济监管
    4. 融资项目

### 14 空中交通管制

* 14.1 引言

     空中交通管制（ATC）

* 14.2 ATC系统的一般要素

    1. 通信系统
    2. 导航系统：航路导航系统、进近导航系统
    3. 监控系统
    4. 飞行与气象情报系统
* 14.3 空域与ATC结构
* 14.4 ATC的运作
* 14.5 标准操作程序
* 14.6 容量限制
* 14.7 拥堵与空中交通流量管理
* 14.8 ATC系统未来

    提升ATC系统的容量、效率、以及环境保护的效果。

    需要克服的障碍：资金受限，国际关系等相关问题。

### 15 航空运输和环境

* 15.1 简介
* 15.2 减少航空业对环境的影响：监管机构的作用
* 15.3 管理机场水质

    寒冷地区的机场，径流污染的最大来源之一：飞机和机场除冰液。

    1. 除冰液带来的影响
    2. 处理机场水质的几种方法
* 15.4 噪声

    航空噪声的来源、影响以及控制。

    1. 产生的影响
    2. 噪声的测量
    3. 噪声的趋势：相对减少
    4. 噪声的控制
    5. 新问题：低频噪声、低音爆超声速飞机以及无人机产生的噪声
* 15.5 空气质量

    地方及地区视角探讨航空废弃的来源、影响与管理。

    1. 产生的影响
    2. 排放物的测量
    3. 排放物的趋势：越来越多
    4. 如何控制排放：监管、新的技术等
    5. 新发现的问题：细微挥发颗粒物、向大气环境排放有害污染物
* 15.6 航空业对气候的影响

    航空排放物对气候的改变影响。

    1. 产生的影响
    2. 排放物的测量
    3. 控制温室气体排放
* 15.7 代替燃料

    替代燃料产生的社会影响以及由此带来的环保效应。面临挑战：

    1. 与粮食作物竞争耕地
    2. 成本高
    3. 与其他环保燃料竞争

    等等。
* 15.8 总结与展望

    航空运输需求量还将增长，预计航空对环境的影响超过环保效益的提升，噪声污染与有害空气污染物是不可回避的问题。

### 16 信息技术在航空公司运营、分销和旅客服务中的应用

* 16.1 信息技术在航空公司规划和运营中的应用

    航空公司的规模及其成熟程度决定了工具应用的广泛程度。
* 16.2 航空公司分销系统

    1. 计算机订座系统的演变
    2. 航空分销渠道的其他形式
* 16.3 分销成本与电子商务的发展

    1. 互联网渠道
    2. 电子票
    3. 对航空公司以及客户的影响
* 16.4 旅客处理的创新

    新技术必须满足：
    1. 降低成本、提升生产力或增加收入
    2. 提高旅客的满意度乃至忠诚度

### 17 全球航空业面临的挑战与对未来的展望

* 17.1 美国及全球航空市场的演变日
* 17.2 展望未来：全球航空业面临的主要挑战

    1. 支撑持续营利能力的策略
    2. 基础设施与环境问题

## 正文到此结束

此次有幸读了关于航空业的航空环境的部分，章节之间相对孤立，不会导致看不懂，当然章节之间还是有联系的，后面会快速过一遍没看的章节。看完后，内心震撼久久不能平复。才发现原来航空业是如此庞大的产业，远超自己的想象，与每天工作的内容来说，冰山一角。

本书知识点密集，专业术语多，而且有些知识相互关联，可看出航空业也是一个涉及很多的学问复杂体系。重点以美国放松监管开始解析了目前航空业所面临的挑战与机遇。在讲到航空的运营模式时，了解到美国工会的历史发展，可以简单理解为员工利益的保障组织，如若要损害到员工利益，就会团结员工起来，共同面对。相对现在我目前接触到的工会来相比，功能上要强的多，毕竟我们的国家制度与航空发展历史不同，所以弱化了吧，故所谓：治世不一道,便国不法古。后续大部分的传统航空公司由于竞争不过新出现的低成本航空公司，大都破产了。能生存下来的这些航空公司都有着共同的优点，比如工会制度的越来越完善，开分公司降低成本等。想想目前公司招收了这么多人，目的不言而喻。

书上很多的结论，都来自现有数据的严谨分析与统计。书中从对比不够合理的计算统计方法开始，借此引出推荐的的统计算法。比如航空的死亡率算法Q,公式为：

![算法Q](image/CodeCogsEqn.gif)

用此算法去计算，再与其他方法计算出来的结果做对比，得出结论，这个算法更可靠，让人更信服。这样的推论方式，开阔了眼界，丰富了知识，让我收益良多。

航空安全也是大学问。在了解到航空安全的流程，与来源时，人祸远远多于天灾，可见与世界的和平发展密切相关。9·11 的惨痛事实，触动着每一个人的神经，面对恐怖主义的无赖袭击，今后的路还很长，愿世界和平。

航空环境是航空业发展必须解决的问题，而这是个非常复杂的课题，相互纠缠，解决一个问题，又产生了新的问题。比如在解决飞机噪声问题时，又会加重污染物的排放等。纵观整个航空发展史，技术的革新发展虽是控制污染的大头，但也绝离不开国际社会与国家的监管、人们环保意识的提高等方方面面的共同努力促进。环境问题的产生与解决又大都是多方面的博弈结果，希望各有关组织与国家共同努力推动发展，不要像某些国家一样，一言不合就退群，毕竟，人类的命运是一致的。

我国已从相关国际公约的遵守者成为了其推动发展者，祖国的人民也是努力奋斗的追梦者。国产大飞机的顺利试飞、北斗卫星网络的成功组建等等，无不都在诉说着我国航空业未来的发展充满光明与活力。